INDEX > About 北条司 > 

# 北条作品的特点和不足之处

[额外专栏「这里的北条司」](../column/col_konna.md)  

## 迷人的绘画
北条作品中最吸引人的地方当然是他的绘画。  

每当有关漫画和漫画家的书中讲述这个故事时，都会强调「画面」，特别是女性的美。  
有些句子是这样的。  

>    <font color=#660066>北条女人的美不在于她们的脸或乳沟，而在于支撑她们丰满臀部的紧绷的大腿肌肉？
>    （宝島社・別冊宝島「这部漫画太神奇了!」P113）</font>

据说手冢治虫在获得手冢奖时，对他的评价是「穿校服很好看」（摘自北条司官方网站・「我是男子汉!」作品下作者的评论）). 当然，这不是唯一的原因，但一定是他对绘画感兴趣。  

人们常说北条司一是一位优秀的漫画家，但世界上有许多漂亮的、画得好的漫画。  
从一个相当苛刻的角度来看，他的画作本身并没有突出的优点。他当然很优秀，但他的技术相当普通、他的色彩感也不是特别出众。  
考虑到他在大学艺术系学习绘画和设计的基础知识，他能画画是相当自然的。 (就像一个音乐老师会弹钢琴一样。）  

但它是一个独特的卡通设计。  
当我们想到正能量漫画杂志中的漫画时，我们往往会想到粗线条和尖锐的线条，但北条的画是柔软的，而且相当有曲线。 从「CITY HUNTER」的后期开始，线条就特别细，特别精致。 如果你问我它是否更接近于少女漫画，答案是否定的。 男人和女人的身体都很丰满，不会过于消瘦。  
在CAT'S EYE和CITY HUNTER出现在周刊少年Jump上时，松本泉（「橙路」等）和桂正和（「Wingman」「電影少女」等）也出现在该杂志上。他们的画面也是用精细柔和的线条绘制的，但他们更像漫画，眼睛大、鼻子小。  
北条的画经常被描述为「成熟」，眼睛很小、鼻子很直、头身比约为1:7~1:8。 此外，北条的画没有特别大的胸或特别细的腰，他的人物造型相对写实，有一种容易被女性接受的优雅。 他身上也有某种中性，这反映在他的作品中。（译注：本句译文待核实）  

那么，这些画面是如何画出来的呢？  


## 绘画的根源

在JC「CAT'S EYE」的「收藏」页中（把扉页等图片放在一个额外的页面）（译注：本句译文待核实），在第四卷中，有一个题为「My History(我的历史)」的部分，其中北条介绍了他在高中时代所画的一些漫画。 其中提到两位漫画家对他的影响。  

### ◆松本零士

无需多说的著名作者。「宇宙海盗王哈罗克」、「銀河鉄道999」是他的代表作。  
JC「CAT'S EYE」第4巻P90显示了他16岁时的照片，并写道，从机制中可以看到他的影响。 形状独特的仪器确实看起来完全一样。 但在他的脸的画法上也有一些影响。 在其他方面也有相似之处。（ [「北条式的星系？」](./starsystem.md)）（译注：本段译文待核实）  
顺便说一下，松本零士也是来自北九州，和北条一样。  

### ◆星野之宣

他在日本和国外都以正统科幻漫画的领军人物而闻名，如「2001夜物語」、「蓝洞」。  
JC「CAT'S EYE」第4巻P116，这是一幅大约17岁时的画作，他说他受到星野有纪的「蓝城」的很大影响。  
「蓝城」是他早期的代表作之一，首次出版于1975年。当时，北条是一个喜欢阅读科幻小说的高中生，并试图与他的朋友一起画科幻漫画。 他受到星野幸信的影响是很自然的。  
事实上，如果你看一下「蓝城」，你可以感受到它的影响，不仅是在设计上，而且在漫画本身的绘制方式上，例如分格布局。（译注："分格"指漫画页面里的一个个格子，英文为"panel"，也可以理解为"分镜"）  
星野之宣的作品可能是北条的漫画作品本身的根源。  
（顺便说一句，在JC CH第19卷第69页，在一家百货公司的背景中挂着一条横幅，上面写着 「越野之宣的签名会」。）  


## 画眼睛

在他的画作中，对眼睛的描绘特别引人注目。  

最初，日本漫画似乎非常重视对眼睛的描写。 在西方，强调的往往是嘴而不是眼睛。 我不知道这是否是一种文化差异，但在我看来，把眼睛画大被认为是日本漫画家或亚洲漫画家的特点。  
漫画家和专栏作家夏目房之介氏在NHKBS的热门节目「BS Manga 夜話」中也曾分析过漫画中对眼睛的描绘。 这是否意味着眼睛的表达是如此重要？  

尽管如此，在某些时候，北条也开始非常注重对眼睛的描绘。 
自CH中期以来，只有眼睛的分格数量一直在增加。 在某些情况下，他甚至让人物只用眼睛的特写来喊出他们的台词。  
为了使眼睛在特写镜头下看起来更真实，眼睛的绘制方式突然发生了变化。 你们中的一些人可能已经注意到，现在眼角的线条在顶部和底部相连，就像真正的眼睛一样。  
如果你有一本CITY HUNTER，请对比JC第27卷P184 「拂晓的结果!!」 前后（平装本P182页前后）。 虽然他一直在一点一点地接近这种形式，但似乎在这一点之后，他有意识地改变了它。  
从那时起，它一直以稍加修改的形式被使用，直到现在。 


## 越来越真实…

从改变眼睛开始，他开始在绘画中追求更真实的方向。  
最初他更写实，但当他刚成为一名漫画家时，为了跟上每周连载的速度，他试图让他的画尽可能简单。 因此，随着他的进步，他可能正在努力接近他最初的目标风格。  

F.COMPO连载时，北条对绘画做了一些约定。  

>    <font color=#660066>(1)极力避免杂乱无章，要简洁。
>    (2)头部长度是身体长度的七分之一，不会画极端长的腿或极宽的肩膀。
>    (3)站立时要自然，避免故意扮作有型的姿势。
>    等。
>    （摘自SC Allman的「F.COMPO」第9卷封面）</font>

事实上，如果你比较一下CH和FC中人物的画法，你会发现画家试图稍微改变风格，使其更适合于家庭喜剧。 如果你有这本书，打开适当的一卷（FC应该是第6卷左右或以后），注意人物的站立方式。  
当人们正常站立时，他们很少将双腿分开超过肩宽，但在CH的男性中，特别是冴羽獠，即使只是正常站立，他们也会将双腿分开超过肩宽，并将胸部伸出来，就像一个精心打扮的模特。 另一方面，FC角色的腿更接近于真人的站立方式，他们的姿势也更自然。    
这并不奇怪，因为CH有很多「漫画」式的表达，而主人公冴羽獠是一名清洁工，其性质使得他有必要以英雄的方式呈现。 然而，FC描绘的是一个非常现实的世界，所以这样做是不自然的（尽管有时有必要这样做）。  
至于身体形状，似乎没有什么变化。 然而，在CH的案例中，由于作品的性质，女性形象被描绘得相当迷人。 然而，在FC中，女性角色已被多样化，因此她们看起来更加真实，看起来像是可以在街上走动（…对男性来说有点失望！）。  
另外，至于简化绘画这一点，在我看来，从FC的后半期开始，随着细致画面的增加，这意味着绘画策略已有所改变。 眼睛、嘴巴、脸颊、鼻子和鼻孔。 当你看到一个特写，你可以看到很多非常详细的线条。  

然而，逼真度仅限于脸部周围的区域（例如，男性应该有的乳头就没有被描绘出来）。 我想，那些不需要表达的部分被卡通化了。  


## 未来的景象…

北条在FC时说，「长期的习惯很难打破」，但FC中新建立的习惯已经直接带入了下一个天使之心。  
因此，AH的獠比CH的獠有更正常的体格和站立姿势。 由于这个原因，那些读过CH但没有读过FC的书迷，现在通过AH连载再次看到北条的作品，会感到相当不舒服，因为他们已经习惯了CH的人物的良好体态和衣着整齐的站姿。  
许多CH粉丝希望看到冴羽獠表现得像个英雄（好吧，我是这么想的）。 但北条没有让他这样做。 在我看来，这似乎反映了AH的故事所要描绘的内容。  

北条司是一位对绘画非常讲究的漫画家。  
或者你可以说他是一个「画家」。 他总是在扉页上签署他的作品，就像一个画家。 在各种采访中，他谈到了自己对绘画的痴迷。 就好像对他来说，他的绘画水平的提高就是他的漫画水平的提高（当然，他明白，漫画不仅仅是绘画）。  

如果他的画在未来再次发生变化，可能是因为他的漫画风格本身又在发生变化。  



[BACK](./list_works.md)  
[NEXT](./romantist.md)  